---
title: "Лекция 12. Вычисления в DataSet и выполнение DML-операций в разъединенном окружении"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 12
--- 

# Лекция 12. Вычисления в DataSet и выполнение DML-операций в разъединенном окружении

## Вычисления в DATASET

Вычисления над данными таблиц БД:

- путем непосредственных вычислений над значениями данных таблицы в наборе данных DataSet,
- с помощью SQL–запросов над таблицей БД,
- путем вычислений над значениями данных “сетки” – элемента DataGridView.

**Пример**. Создание вычислимого поля в таблице БД.

Пусть в таблице есть поле `Year_b` ("Год рождения"). Необходимо cоздать новый столбец с заголовком "Возраст", добавить его в таблицу, заполнить его данными (вычисление возраста по году рождения) и показать новую таблицу.

```csharp

//кнопка "Возраст" - создание дополнительного поля "Возраст"
private void age_Click(object sender, EventArgs e)
{
	DataColumn dc = new DataColumn();// создание столбца
	dc.Caption = "Возраст"; // заголовок поля
	dc.ColumnName = "NumberYear";// имя поля
	
	// тип данных элементов столбца
	dc.DataType = System.Type.GetType("System.Int32");
	dc.Unique = false;
	dc.DefaultValue = 20; // значение по умолчанию
	
	// добавить столбец в таблицу
	ds.Tables[0].Columns.Add(dc);

	//вычисление возраста и вставка его в строки нового столбца
	for (int i = 0; i < ds.Tables[0].Rows.Count; i++)
		ds.Tables[0].Rows[i]["NumberYear"] = (DateTime.Today.Year) - Convert.ToInt32(ds.Tables[0].Rows[i]["Year_b"]);
		
	//подключение к сетке измененной таблицы
	dGV.DataSource = ds.Tables[0];
	
	// задание заголовка нового столбца в сетке
	dGV.Columns["NumberYear"].
	HeaderText = dc.Caption;
}

```


![](/Database-Organization/images/12_01.jpg)

**Пример.** На основании таблицы в DataSet выполнить следующие вычисления:

- определить средний возраст студентов в таблице;
- определить средний бал по математике;
- определить средний балл по Math для группы '525'.

```csharp 

// кнопка "Вычислить" - вычисления над данными БД
private void compute_Click(object sender, EventArgs e) {

	//вычисление среднего возраста студентов в таблице
	double sr = 0;
	DataRow row; // ds объект класса DataSet

	for (int i = 0; i < ds.Tables[0].Rows.Count; i++) {
		row = ds.Tables[0].Rows[i];
		// возраст в ячейке под номером 9
		sr = sr + Convert.ToDouble(row["NumberYear"]);
	}

	label2.Text = "Средний возраст = ";

	// использование форматирования при выводе
	label2.Text += String.Format("{0:f2}", (sr / ds.Tables[0].Rows.Count));

	// средний бал по математике
	sr = 0;

	for (int i = 0; i < ds.Tables[0].Rows.Count; i++) {
		row = ds.Tables[0].Rows[i];
		sr = sr + Convert.ToDouble(row["Math"]);
	}

	label2.Text += " Средний бал по Math = ";

	label2.Text += String.Format("{0:f2}", (sr / ds.Tables[0].Rows.Count)); // вычисление среднего балла по Math для группы '525'

	// с помощью метода Compute класса DataTable
	object objAvg = ds.Tables[0].Compute("Avg(Math)","Group = '525'");

	label3.Text =" Средней балл 525 группы по Math= " +
	String.Format("{0:f2}",Convert.ToDouble(objAvg));
}

```

Аналогичные вычисления можно было бы выполнить на основании значений в ячейках элемента "сетка" dataGridView, обрабатывая значения `dataGridView1[p,k].Value`.

![](/Database-Organization/images/12_02.jpg)

### Метод **Compute** класса DataTable.

Метод Compute позволяет выполнять *агрегатные* запросы к отдельным столбцам объекта DataTable на основе заданных в фильтре критериев поиска. Метод Compute *возвращает* значение агрегатного выражения, основываясь на содержимом объекта DataTable.

Метод Compute определен следующим образом

```csharp
public object Compute( string expression, string filter); 
```

где: 

- expression - вычисляемое выражение,
- filter - фильтр, ограничивающий число строк, используемых выражением,
- возвращаемым значением является класс Object, которому задан результат вычисления.

**Пример.** Использование для вычислений свойства **Expression** класса DataColumn.

Вычислить на основании таблицы в DataSet:

1. средний балл каждого студента таблицы в новом столбце;
2. средний бал для группы '525';
3. средний балл по всем предметам по таблице.

```csharp

//кнопка "Вычисления 2" - средний балл студента, по группе, по таблице
private void compute2_Click(object sender, EventArgs e) {//создание столбца
	DataColumn dc = new DataColumn();
	dc.Caption = "Ср.балл"; // заголовок столбца

	dc.ColumnName = "Srbal"; // имя столбца

	// тип данных элементов столбца
	dc.DataType = System.Type.GetType("System.Single");
	dc.Unique = false;

	// значение по умолчанию
	dc.DefaultValue = 3;

	//задание выражения для вычисления среднего балла студента
	dc.Expression = "(Math+OOP+ODB)/3";

	// добавить столбец в таблицу БД ds типа DataSet
	ds.Tables[0].Columns.Add(dc);

	// подключение к сетке таблицы
	bs.DataSource = ds.Tables[0];
	dGV.DataSource = bs;

	// задание ширины нового столбца в сетке
	dGV.Columns[dGV.ColumnCount - 1].Width = 50;

	// задание заголовка нового столбца в сетке
	dGV.Columns[dGV.ColumnCount - 1].HeaderText = dc.Caption;

	// вычисление среднего балла группы ‘525’
	object objAvg = ds.Tables[0].Compute("Avg(Srbal)", "Group = '525'");

	// определение типа данных
	label2.Text = "Средний балл группы 525 = " + String.Format("{0:f2}", objAvg) + " Type = " + bjAvg.GetType().ToString();

	// вычисление среднего балла всех студентов таблицы
	objAvg = ds.Tables[0].Compute("Avg(Srbal)", "id > 0");

	label3.Text = "Средний балл всех = " + String.Format("{0:f2}", objAvg);
}
```

## Выполнение DML-операций (Insert, Delete, Update)

Операция **вставки** записей (Insert) в БД:

- вставка с помощью DML-команды Insert,
- вставка с использованием строк класса DataRow,
- вставка с использованием возможностей DataGridView.

Операции **удаления** записей (Delete) из БД:

- удаление с помощью DML-команды Delete,
- удаление методом Delete класса Rows по номеру,
- удаление с использованием возможностей DataGridView.

Операции **редактирования** записей (Update) в БД:

- модификация с помощью DML-команды Update,
- модификация с использованием строк DataRow,
- модификация с использованием возможностей DataGridView.

Пусть из серверной части MS SQL Server используется таблица `Group (Id, name, id_facility, sr_ball)` базы данных Exampl.

Таблица Group при проектировании имеет вид:

![](/Database-Organization/images/12_03.jpg)

```csharp

// кнопка "Query" - выполнение запроса
private void query_Click(object sender, EventArgs e)
{

	// в textBox1.Text записываем запрос 
	if (textBox1.Text != "") { // удаление старой связи сетки

		dGV.DataSource = null;
		com = con.CreateCommand(); // создание команды

		com.CommandText = textBox1.Text; // ввод текста команды

		//ad = new System.Data.SqlClient.SqlDataAdapter(textBox1.Text, con);

		// создание адаптера
		ad = new SqlDataAdapter(com);

		DataTable tab = new DataTable();
		ad.Fill(tab); // заполнение таблицы

		if (tab.Rows.Count != 0) { // визуализация сетки 
			dGV.DataSource = tab;
			for (int i = 0; i < dGV.ColumnCount; i++) dGV.Columns[i].Width = 55;
		}
		else { // если нет результатов запроса 
			dGV.DataSource = null;
			MessageBox.Show("Строк нет!", "Query");
		}
	}
}
```

В обработчике `delete_Click` выполняются основные действия по *удалению записей из БД* и визуализации результатов удаления в сообщении.

```csharp

// кнопка "Delete" - удаление строки
private void delete_Click(object sender, EventArgs e)
{
	if (textBox3.Text != ""){ // создание объекта com класса SqlCommand

		com = con.CreateCommand();

		//в textBox3.Text записываем оператор удаления
		string del = string.Format(textBox3.Text);
		com = new SqlCommand(del, con);

		// задание свойства DeleteCommand адаптера
		ad.DeleteCommand = com;

		// проверка состояния соединения с источником данных
		if (con.State != ConnectionState.Open) con.Open();

		int result=0;
		DialogResult res = MessageBox.Show("Удалить строку?", "Сообщение", MessageBoxButtons.YesNo, MessageBoxIcon.Question);

		if (res == DialogResult.Yes) {

			// выполнение команды удаления и получение результата этой команды
			result = ad.DeleteCommand.ExecuteNonQuery();

		} //сообщение о результате удаления

		if ( result == 0) MessageBox.Show("Удаленных строк нет!", "Сообщение");
		else MessageBox.Show("Удалено "+ result.ToString()+" строк!", "Сообщение");

		con.Close();
	}
}
```

В обработчике `insert_Click` выполняются основные действия по *вставке записей в БД* и визуализации результатов вставки в сообщении:

```csharp

string ins = string.Format(textBox2.Text);
com = new SqlCommand(ins, con);
ad.InsertCommand = com;
result= ad.InsertCommand.ExecuteNonQuery();

// сообщение о результате вставки строки
if (result == 0) MessageBox.Show("Вставленных строк нет!", "Сообщение");

else MessageBox.Show("Вставлено " + result.ToString() + " строк!", "Сообщение");

```

При попытке выполнить следующий DML–оператор вставки

`insert into group (name, id_facility, sr_ball) values ('733',7,3)`

программа выдаст сообщение о нарушении ссылочной целостности в колонке id таблицы facility (так как в таблице facility нет id равного 7).

![](/Database-Organization/images/12_04.jpg)

В обработчике `update_Click` выполняются основные действия по *редактированию записей в БД* и визуализации результатов редактирования в сообщении.

```csharp
string upd = string.Format(textBox4.Text);

com = new SqlCommand(upd, con);
ad.UpdateCommand = com;
result = ad.UpdateCommand.ExecuteNonQuery();

// сообщение о результате вставки строки
if (result == 0) MessageBox.Show("Измененных строк нет!", "Сообщение");

else MessageBox.Show("Изменено " + result.ToString() + " строк!", "Сообщение");
```